* Базові утіліти
** tty
Getty — це загальна назва програми, що працює на компʼютері, який керує фізичними або віртуальними терміналами (TTY).
Його призначення — захистити систему від несанкціонованого доступу. 
Коли він виявляє з’єднання, він запитує ім’я користувача та запускає програму «login» для автентифікації користувача.

Весь ланцюжок виглядає приблизно так: bootloader (grub2) → init ([[https://0pointer.de/blog/projects/serial-console.html][systemd]]) → getty ([[https://man7.org/linux/man-pages/man8/agetty.8.html][agetty]]) → [[https://man7.org/linux/man-pages/man1/login.1.html][login]] → [[https://www.man7.org/linux/man-pages/man8/pam.8.html][PAM]]

Як правило, кожен процес *getty* запускається *systemd* і керує однією лінією терміналу.
Кількість доступних завмовчки tty задається в файли ~/etc/systemd/logind.conf~ параметром ~NAutoVTs=~.
Також змінюючи drop-in файл для потрібної лінії можливо, наприклад, увімкнути автоматичний логін для користувача.

Іноді у фізичної машини не має відео вихіда, або в адміністратора немає монітора,
або ще якась дивна ситуація, коли існує можливість підключення через serial console,
в такому разі можливо сконфігурувати систему для вивода інформації через serial.


#+begin_src bash
  # /etc/default/grub
  GRUB_TERMINAL_INPUT="console serial"
  GRUB_TERMINAL_OUTPUT="gfxterm serial"
  GRUB_SERIAL_COMMAND="serial --unit=0 --speed=115200"
  # enable serial getty or edit kernel cmdline in grub
  systemctl enable --now serial-getty@ttyS0.service
  # OR press e in grub menu and add this to linux line
  console=tty0 console=ttyS0,115200
#+end_src

Детальніше про tty в linux [[https://www.linusakesson.net/programming/tty/][тут]].

** login-logout
Після того як користувач отримує підказку в форматі: ~hostname login:~ та вводить імʼя користувача
викликається програма ~login~, яка отримує від getty імʼя користувача та потрібні змінні середовища,
автентікує користувача за допомогою PAM і викликає потрібну оболонку (оболонка користувача записана в файлі ~/etc/passwd~) або,
якщо оболонка не вказана, викликає ~/bin/sh~.

Для того щоб вийти використовується гаряча клавіша *^D* (зазвичай в linux *ctrl* відображається як *^*).
Після натискання гарячої клавіши *tty* розпізнає цей символ як *eof* (кінець файла) і закриває оболонку.
Більше детально [[https://unix.stackexchange.com/questions/117981/what-are-the-responsibilities-of-each-pseudo-terminal-pty-component-software/120071#120071][тут]].

** Команди, опції, аргументи
Робота з оболонкою — це робота з синтаксисом команд.
Зазвичай синтаксис команди складається з трьох основних частин: команда, її параметри та аргументи.
*Команда* — це сама команда, наприклад *ls*. Ця команда показує список файлів у поточному каталозі.
Щоб змінити поведінку команди, ви можете скористатися параметрами.

*Параметри* є частиною програмного коду, і вони змінюють те, що робить команда.
Наприклад, якщо ви використовуєте опцію *-l* з командою ls, відображається довгий список імен файлів і властивостей.

Слово *аргумент* дещо заплутане. Загалом, це стосується всього, до чого звертається команда, тому все є аргументом (включаючи назву програми і параметри).
Крім параметрів, які можна використовувати як аргументи, команди також можуть мати інші аргументи, які слугують метою команди.

Давайте подивимося на приклад: команда ~ls -l /etc~.
Ця команда має два різні аргументи: *-l* та */etc* (назва команди аргумент номер 0).
Перший аргумент - це параметр, який змінює поведінку команди.
Другим аргументом є ціль, яка вказує, де команда має виконувати свою роботу.

Ви знайдете ці три елементи майже в усіх командах, з якими працюватимете в середовищі Linux.

** Приорітет виконання: alias, built-in, external
Оболонка піклується про інтерпретацію правильно введеної користувачем команди.
Для цього оболонка розрізняє три типи команд:
- Псевдоніми (аліаси)
- Внутрішні команди
- Зовнішні команди

*Аліас* — це команда, яку користувач може визначити за потреби.
Деякі аліаси надаються за замовчуванням; введіть ~alias~ у командній строці, щоб їх переглянути.
Щоб визначити псевдонім, використовуйте ~alias newcommand='oldcommand'~. Аліаси виконуються перш за все.
Отже, якщо у вас є псевдонім з іменем *ls*, а також команда з іменем *ls*, псевдонім завжди матиме пріоритет, якщо не використовується повний шлях.

*Внутрішня команда* — це команда, яка є частиною самої оболонки, і тому її не потрібно завантажувати окремо з диска.

*Зовнішня команда* — це команда яка існує як виконуваний файл на диску комп’ютера.

Коли користувач виконує команду, оболонка спочатку перевіряє, чи це внутрішньою команда;
якщо ні, він шукає виконуваний файл з іменем, яке відповідає команді на диску.
Щоб дізнатися, чи є команда частиною оболонки, чи виконуваним файлом на диску, ви можете скористатися командою ~type~.

Для пошуку зовнішніх команд використовуйте змінну *$PATH*.
Ця змінна визначає список каталогів, у яких шукається відповідна назва файлу, коли користувач вводить команду.

** Перенаправлення вводу-виводу
За замовчуванням, коли виконується команда, вона відображає результати на екрані комп’ютера, на якому ви працюєте.
Монітор комп’ютера використовується як стандартне місце призначення для виведення, яке також називається *STDOUT*.
Оболонка також має типові пункти призначення для надсилання повідомлень про помилки та прийняття введених даних.

|--------+------------+------------|
| Назва  | Признчення | Редирекція |
|--------+------------+------------|
| STDIN  | Клавіатура | <          |
|--------+------------+------------|
| STDOUT | Монітор    | >          |
|--------+------------+------------|
| STDERR | Монітор    | 2>         |
|--------+------------+------------|


 
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
|    |      |                        Опис                                                                                                                                                     |
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| >  | 1>   | перенаправлення STDOUT; поточний вміст файла буде перезаписано.                                                                                                                 |
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| >> | 1>>  | перенаправлення STDOUT; вивід додається до цього файлу.                                                                                                                         |
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
|    | 2>   | перенаправлення STDERR.                                                                                                                                                         |
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
|    | 2>&1 | перенаправлення STDERR до STDOUT; Звурніть увагу, що це має використовуватись у поєднанні зі звичайним перенаправленням виводу, як у 'ls filethatdoesntexist > /dev/null 2>&1'. |
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| <  | 0<   | перенаправлення STDIN.                                                                                                                                                          |
|----+------+---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|

*** Пайпи
Навідміну від перенаправлення ввода-вивіда, пайп можна використовувати для перехоплення виводу однієї команди та використання його як введення для іншої команди.

Якщо користувач запускає команду ~ls~, наприклад, вивід команди відображається на екрані, оскільки на екрані за замовчуванням є *STDOUT*.
Якщо користувач використовує ~ls | less~, команди *ls* і *less* запускаються паралельно.
Стандартний вивід команди *ls* підключається до стандартного вводу *less*.
Все, що *ls* записує в стандартний вивід, стане доступним для читання зі стандартного вводу в *less*.

** Історія виконання
bash за замовчуванням, зберігає останні 1000 команд.
Коли сеанс оболонки закрито, історія цього сеансу записується до файлу історії.
Ім’я цього файлу — *.bash_ history*, і він створюється в домашньому каталозі користувача, який розпочав сеанс оболонки.
Зауважте, що файл історії записується лише тоді, коли закрито сеанс оболонки, до цього моменту всі команди зберігаються в памʼяті.

Функція історії дозволяє легко повторювати складні команди. Існує кілька способів роботи з історією:
- Введіть *history*, щоб показати список усіх команд в історії bash.
- Натисніть *Ctrl-r*, щоб відкрити підказку, з якої ви можете здійснювати пошук у командах, які ви використовували раніше.
  Натисніть Ctrl-r знову, щоб шукати далі.
- Введіть *!number*, щоб виконати команду за номером з історії.
- Введіть *!sometext*, щоб виконати останню команду, яка починається з sometext.
  Зауважте, що це потенційно небезпечна команда, оскільки знайдена команда виконується негайно!
  
** vim/nano
Управління Linux часто означає роботу з файлами.
Більшість речей, які налаштовуються в Linux, налаштовуються за допомогою файлів.
Для виконання адміністративних завдань часто потрібно змінити вміст файлу конфігурації за допомогою текстового редактора.

{тут хоткеї}

https://uk.wikibooks.org/wiki/Vim/tutor

https://ua.phhsnews.com/articles/howto/the-beginners-guide-to-nano-the-linux-command-line-text-editor.html

** Оточення
Середовище оболонки Linux складається з багатьох змінних.
Змінні — це фіксовані імена, яким можна присвоювати динамічні значення.
Прикладом змінної є *$PATH*.
Щоб отримати огляд поточних змінних, визначених у вашому середовищі оболонки, введіть команду ~env~, яка покаже змінні середовища.
#+begin_src bash 
  # env
  SHELL=/bin/bash
  COLORTERM=truecolor
  XDG_CONFIG_DIRS=/home/esc_type/.config/kdedefaults:/etc/xdg
  XDG_SESSION_PATH=/org/freedesktop/DisplayManager/Session1
  DESKTOP_SESSION=plasma
  LC_MONETARY=uk_UA.UTF-8
  GTK_RC_FILES=/etc/gtk/gtkrc:/home/esc_type/.gtkrc:/home/esc_type/.config/gtkrc
  XCURSOR_SIZE=24
  GTK_MODULES=canberra-gtk-module
  XDG_SEAT=seat0
  PWD=/home/esc_type
  ...
#+end_src

Щоб додати змінну, ви вводите назву змінної, за якою йде знак рівності (=) і значення, яке присвоюється змінній.
Щоб прочитати значення змінної, ви можете використати команду ~echo~ (серед інших), за якою йде ім’я змінної, як-от ~echo $PATH~, яка читає поточне значення змінної *$PATH* і друкує це на *STDOUT*.

Коли користувач входить, автоматично створюється середовище для цього користувача.
Це відбувається на основі чотирьох різних конфігураційних файлів, де можна вказати деякий скріпти та де можна визначити змінні для використання одним конкретним користувачем:
- */etc/profile*: це загальний файл, який обробляється всіма користувачами після входу;
- */etc/bashrc*: цей файл обробляється під час запуску підоболонок;
- *~/.bash_profile*: у цьому файлі можна визначити специфічні для користувача змінні оболонки входу;
- *~/.bashrc*: у цьому призначеному для користувача файлі можна визначити змінні підоболонки.

** man
- --help
- man man
- info - рак
Здається сенсу розписувати немає. Розповів достатньо під час лекції.

* Завдання
** Запитання
+ Яка команда дозволяє знайти правильну сторінку довідки на основі використання ключового слова?

#+begin_src bash 
man keyword
#+end_src

+ Який файл вам потрібно змінити, якщо ви хочете, щоб змінна встановлювалася для кожної запущеної оболонки?

#+begin_src bash 
/etc/bashrc or /etc/profile
#+end_src

+ Як називається файл, у якому Bash зберігає свою історію?

#+begin_src bash 
.bash_history
#+end_src

+ Як можна скасувати останню зміну в vim?
+ Що ви можете додати до команди, щоб переконатися, що вона не показує повідомлення про помилку?

#+begin_src bash 
[root@fedora fedora36server]# ls -al filedoesntexist * 2> errors
lrwxrwxrwx. 1 root root 17 Jul 22 22:55 busybox -> /usr/sbin/busybox
lrwxrwxrwx. 1 root root 17 Jul 22 22:55 lsof -> /usr/sbin/busybox
[root@fedora fedora36server]# ls -l
total 4
lrwxrwxrwx. 1 root root 17 Jul 22 22:55 busybox -> /usr/sbin/busybox
-rw-r--r--. 1 root root 63 Aug  8 02:41 errors
lrwxrwxrwx. 1 root root 17 Jul 22 22:55 lsof -> /usr/sbin/busybox
[root@fedora fedora36server]# cat errors
ls: cannot access 'filedoesntexist': No such file or directory
#+end_src

+ Як прочитати поточний вміст змінної $PATH?

#+begin_src bash 
[root@fedora fedora36server]# echo $PATH
/root/.local/bin:/root/bin:/home/fedora36server/.local/bin:/home/fedora36server/bin:/usr/local/bin:/usr/bin:/usr/local/sbin:/usr/sbin
#+end_src

+ Як повторити останню використану вами команду, яка містить рядок "cat" десь у команді?

#+begin_src bash 
ctrl + R + "cat"
#+end_src

** Практика
+ Змініть середовище оболонки так, щоб у кожній запущеній підоболонці встановлювалася змінна. Ім’я змінної має бути COLOR, а значення має бути yellow. Переконайтеся, що вона використовується.

#+begin_src bash 
[root@fedora etc]# echo $COLOR
yellow
[root@fedora etc]# exit
exit
[fedora36server@fedora ~]$ echo $COLOR
yellow
[root@fedora etc]#  grep -r "yellow" /etc
/etc/DIR_COLORS:# 30=black 31=red 32=green 33=yellow 34=blue 35=magenta 36=cyan 37=white
/etc/DIR_COLORS:# 40=black 41=red 42=green 43=yellow 44=blue 45=magenta 46=cyan 47=white
/etc/bashrc:export COLOR="yellow"
/etc/profile:export COLOR="yellow"
/etc/nanorc:# set spotlightcolor black,
#+end_src

+ Використовуйте відповідні інструменти, щоб знайти команду, за допомогою якої можна встановити системний час на 1 хвилину вперед.

#+begin_src bash 
[root@fedora /]# man date
[root@fedora /]# date
Mon Aug  8 02:32:42 PM EEST 2022
[root@fedora /]# date -s "02:35:00"
Mon Aug  8 02:35:00 AM EEST 2022
[root@fedora /]# date
Mon Aug  8 02:35:02 AM EEST 2022
#+end_src

+ У вашому домашньому каталозі введіть команду "ls -al filedoesntexist *" і переконайтеся, що помилки, а також звичайний вивід перенаправляються до файлу з назвою /tmp/lsoutput.

#+begin_src bash 
[root@fedora fedora36server]# ls -al filedoesntexist * > /tmp/lsoutput 2>&1
[root@fedora fedora36server]# cat /tmp/lsoutput
ls: cannot access 'filedoesntexist': No such file or directory
lrwxrwxrwx. 1 root root 17 Jul 22 22:55 busybox -> /usr/sbin/busybox
lrwxrwxrwx. 1 root root 17 Jul 22 22:55 lsof -> /usr/sbin/busybox
#+end_src


* Використання ключових утіліт
- [ ] tty
- [ ] login-logout
- [ ] Prompt
- [ ] Команди, Опції, Аргументи (bb)
- [ ] Приорітет виконання: alias, built-in, external
  - [ ] type
  - [ ] PATH
- [ ] Перенаправлення вводу-виводу
  - [ ] pipes
- [ ] Історія виконання
- [ ] vim/nano
- [ ] Оточення
  - [ ] motd
- [ ] man (Ключові слова, розділи, mandb, )


# Local Variables:
# org-emphasis-alist: (("*" bold) ("/" nil) ("_" underline) ("=" org-verbatim verbatim) ("~" org-code verbatim))
# End:
